香港大球場的更衣室格局，是和別處不同的

香港大球場的更衣室格局，是和別處不同的：都是整排一個長方形的大衣櫃，櫃裡面預備著球衣，可以隨時更換。踢球的人，傍午傍晚散了工，每每花四元港幣，買啤酒喝，——這是七年前的事，現在每瓶要漲到十元，——靠衣櫃邊站著，冰冰的喝了休息；倘肯多花幾元，便可以買一串魚蛋，或者蘿蔔，做下酒物了，如果出到十幾元，那就能買一份牛雜，但這些顧客，多是一般球迷，大抵沒有這樣闊綽。只有穿南華球衣的，才踱進VIP房子裡，要酒要菜，慢慢地坐喝。

我從十二歲起，便在香港大球場的更衣室裡當看場，主任說，樣子太傻，怕侍候不了南華迷主顧，就在外面做點事罷。外面的一般主顧，雖然容易說話，但嘮嘮叨叨纏夾不清的也很不少。他們往往要親眼看著羅神[2]對著媒體放話，看過歐偉倫[3]裡有單刀沒有，又親看歐將球傳到底線裡，然後放心：在這嚴重監督下，不恥笑也很為難。所以過了幾天，掌櫃又說我幹不了這事。幸虧薦頭的情面大，辭退不得，便改為雜役的一種無聊職務了。

我從此便整天的站在更衣室裡，專管我的職務。雖然沒有什麼失職，但總覺得有些單調，有些無聊。主任是一副兇臉孔，球員也沒有好聲氣，教人活潑不得；只有宋禮勤到此，才可以笑幾聲，所以至今還記得。

宋禮勤是站著送禮而穿曼聯球衣的唯一的人。他身材很高大；青白臉色，皺紋間時常夾些傷痕；一片亂蓬蓬的污穢的汗毛。穿的雖然是曼聯球衣，可是又髒又破，似乎十多年沒有補，也沒有洗。他對人說話，總是滿口"Welcome to Hong Kong"也，教人半懂不懂的。因為他姓宋，別人便從身份証上的「真曼迷宋禮勤」這半懂不懂的話裡，替他取下一個綽號，叫作宋禮勤。宋禮勤一到更衣室，所有在場的人便都看著他笑，有的叫道，「宋禮勤，藥房仔又上鏡了！」他不回答，對櫃裡說，「贏得風光，豪得精彩，自己偏偏感覺失敗。」[4]便排出九張十元紙幣。他們又故意的高聲嚷道，「你一定又送了人家東西了！」宋禮勤睜大眼睛說，「你怎麼這樣憑空汙人清白……」「什麼清白？我前天親眼見你送了車頭相，高登仔又笑你傻的嗎。」宋禮勤便漲紅了臉，額上的青筋條條綻出，爭辯道，「送禮不能算傻的嗎……送禮！……中共送禮的事，能算傻的嗎麼？」接連便是難懂的話，什麼「Welcome to Hong Kong」，什麼「作...哈」之類，引得眾人都鬨笑起來：更衣室內外充滿了快活的空氣。

聽人家背地裡談論，宋禮勤原來也讀過書，但終於沒有進學，又不會營生；於是愈送愈窮，弄到將要討飯了。幸而有得一把好嗓子，便替人家唱唱歌，換一碗飯吃。可惜他又有一樣壞脾氣，便是好吃懶做。唱不到幾天，便連人和錄音室設備，一齊失蹤。如是幾次，叫他唱歌的人也沒有了。宋禮勤沒有法，便免不了偶然做些送禮的事。但他在我們更衣室裡，送禮卻比別人都多，就是從不拖欠；雖然間或沒有現貨，暫時記在本子上，但不出一月，定然送出，從欠單上拭去了費格遜[5]的名字。

宋禮勤喝過半瓶酒，漲紅的臉色漸漸復了原，旁人便又問道，「宋禮勤，你當真認識費格遜麼？」宋禮勤看著問他的人，顯出不屑置辯的神氣。他們便接著說道，「你怎的連半份禮也送不到呢？」宋禮勤立刻顯出頹唐不安模樣，臉上籠上了一層灰色，嘴裡說些話；這回可是全是「如果一生可以尚有百萬個的佳節，我亦憑著同樣熱情解禮物結」[6]之類，一些不懂了。在這時候，眾人也都鬨笑起來：更衣室內外充滿了快活的空氣。

在這些時候，我可以附和著笑，主任是決不責備的。而且主任見了宋禮勤，也每每這樣問他，引人發笑。宋禮勤自己知道不能和他們談天，便只好向孩子說話。有一回對我說道，「你看過曼聯麼？」我略略點一點頭。他說，「看過曼聯，……我便考你一考。曼聯球員朗尼，出身於哪隊球隊？」我想，討飯一樣的人，也配考我麼？便回過臉去，不再理會。宋禮勤等了許久，很懇切的說道，「不能答罷？……我教給你，記著！朗尼出身於曼聯青訓這些事應該記著。將來做球探的時候，全世界球員都是。」我暗想我和主任的等級還很遠呢，而且我們主任也從不看曼聯；又好笑，又不耐煩，懶懶的答他道，「誰要你教，不是曼狗麼？」宋禮勤顯出極高興的樣子，將兩個指頭的長指甲指著自己的球衣，點頭說，「對呀對呀！……曼狗有幾樣寫法，你知道麼？」我愈不耐煩了，努著嘴走遠。宋禮勤剛用指甲蘸了酒，想在櫃上寫字，見我毫不熱心，便又歎一口氣，顯出極惋惜的樣子。

有幾回，鄰居孩子聽得笑聲，也趕熱鬧，圍住了宋禮勤。他便給他們送禮，一人一份。孩子收完禮，仍然不散，眼睛都望著宋禮勤。宋禮勤著了慌，伸開五指將禮物袋口封住，彎腰下去說道，「不多了，我已經不多了。」直起身又看一看袋，自己搖頭說，「不多不多！多乎哉？不多也。」於是這一群孩子都在笑聲裡走散了。

宋禮勤是這樣的使人快活，可是沒有他，別人也便這麼過。

有一天，大約是英超煞科前的兩三天，主任正在慢慢的看賠率，取出錢包，忽然說，「宋禮勤長久沒有來了。還欠十九份禮呢！」我才也覺得他的確長久沒有來了。一個喝酒的人說道，「他怎麼會來？……他打折了腿了。」主任說，「哦！……他總仍舊是送禮。這一回，是自己發昏，竟送到加歷查家裡去了。加歷查的家，送得的麼？ 」[7]「後來怎麼樣？」「怎麼樣？先寫自白，後來是打，打了大半夜，再打折了腿。」「後來呢？……後來打折了腿了。……打折了怎樣呢？……怎樣？……誰曉得？許是死了。」主任也不再問，仍然慢慢的算他的賬。

英超煞科之後，太陽是一天熱過一天，看看將近盛夏；我整天的靠著風扇，也不須穿上厚衣了。一天的下半天，沒有一個球迷，我正合了眼坐著。忽然間聽得一個聲音，「二奶突。」這聲音雖然極低，卻很耳熟。看時又全沒有人。站起來向外一望，那宋禮勤便在衣櫃下坐著。他臉上黑而且瘦，已經不成樣子；穿一件破曼聯球衣，盤著兩腿，下面墊一個禮物包，用草繩在肩上掛住；見了我，又說道，「二奶突。」主任也伸出頭去，一面說，「宋禮勤麼？你還欠十九份禮呢！」宋禮勤很頹唐的仰面答道，「這……下回送清罷。這一季是負碌足球，正式Stop la。」主任仍然同平常一樣，笑著對他說，「宋禮勤，你又送了禮物了！」但他這回卻不十分分辯，單說了一句「不要取笑！……取笑？要是不送，怎麼會打斷腿？ 」宋禮勤低聲說道，「作為，一個，魚奶突……」他的眼色，很像懇求主任，不要再提。此時已經聚集了幾個人，便和主任都笑了。我取了酒，端出去，放在地上。他從破褲袋裡摸出四元，放在我手裡，見他滿手是泥，原來他便用這手走來的。不一會，他喝完酒，便又在旁人的說笑聲中，坐著用這手慢慢走去了。

自此以後，又長久沒有看見宋禮勤。到了來季，掌櫃取下本子說，「宋禮勤還欠十九份禮呢！」到再下一季的季初，又說「宋禮勤還欠十九份禮呢！」到季中可是沒有說，再到季尾也沒有看見他。

我到現在終於沒有見——大約宋禮勤的確死了。

辛苦晒樓主